\section{Benutzerschnittstelle}
Die Benutzerschnittstelle ist maßgeblich verantwortlich für die Akzeptanz eines Software-Systems.
Aus diesem Grund soll sie so konzipiert werden, dass sie von Bürgern aus allen Gesellschaftsschichten verwendet werden kann.\\
Gerade bei Wahlen bietet sich die Visualisierung der Ergebnisse mit Hilfe von Diagrammen an. Im Folgenden soll beschrieben werden, wie die Ergebnisse visualisiert werden und wie sich der Benutzer durch das System klicken kann. 

\subsection{Visualisierung}
Bei dem Wahlinformationssystem werden Ergebnisse errechnet, die geografisch gebunden bestimmten Parteien oder Personen prozentuale Stimmenanteile  zuweisen. Weiter gibt es für die aktuelle Wahl immer Referenzergebnisse der letzen Wahl, um Gewinn- und Verlustvergleiche ziehen zu können. 
\subsubsection{Diagramme auf Wahlkreisebene}
\begin{description}
\item[Balkendiagramm] Es soll für die Erststimmen geordnet nach Parteien des Direktkandidaten ein Balkendiagramm verfügbar sein. Weiter soll ein Balkendiagramm die Gewinne bzw. Verluste der Parteien bezüglich der Erststimme darstellen. \\
Für die Zweitstimme sollen die gleichen Diagramme verfügbar sein.
\end{description}
\subsubsection{Diagramme auf Landesebene}
\begin{description}
\item[Balkendiagramm] Es soll für die Erststimmen geordnet nach Parteien des Direktkandidaten ein Balkendiagramm verfügbar sein. Weiter soll ein Balkendiagramm die Gewinne bzw. Verluste der Parteien bezüglich der Erststimme darstellen. \\
Für die Zweitstimme sollen die gleichen Diagramme verfügbar sein.
\item[Tabelle] Eine Tabelle soll die gewählten Kandidaten nach Landesliste pro Partei auflisten. Eine weitere Tabelle soll die Direktkandidaten eines jeden Wahlkreises innerhalb eines Bundeslandes aufführen. 
\item[Tortendiagramm] Die Sitzverteilung soll für jede Partei mit Hilfe eines Tortendiagramms visualisiert werden. 
\end{description}

\subsubsection{Diagramme auf Bundesebene}
\begin{description}
\item[Balkendiagramm] Es soll für die Erststimmen geordnet nach Parteien des Direktkandidaten ein Balkendiagramm verfügbar sein. Weiter soll ein Balkendiagramm die Gewinne bzw. Verluste der Parteien bezüglich der Erststimme darstellen. \\
Für die Zweitstimme sollen die gleichen Diagramme verfügbar sein.\\
Ein Balkendiagramm soll die Gewinne bzw. Verluste an Sitzen im Bundestag zeigen. 
\item[Tabelle] Eine Tabelle soll alle gewählten Bundestagsmitglieder auflisten. Die Tabelle soll alphabetisch nach Nachname oder nach zugehöriger Partei sortiert werden können.
\item[Thematische Karte] Die Thematische Karte soll das Bundesgebiet darstellen. Ferner sollen zusätzliche Informationen dargestellt werden können, wie die Wahlbeteiligung in den einzelnen Bundesländern und in den Wahlkreisen, die Erststimmenmehrheit in den Wahlkreisen, sowie die Zweitstimmenanteile der Parteien SPD, CDU/CSU, FDP, Grüne und DIE LINKE nach Ländern und Wahlkreisen. 
\item[Tortendiagramm] Die Sitzverteilung soll für jede Partei mit Hilfe eines Tortendiagramms visualisiert werden. 
\end{description}


\subsection{Dialogstruktur}
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Bilder/Dialogstruktur.pdf}
\caption{\label{Dialogstruktur}Übersicht über die Dialogstruktur des Wahlinformationssystems. Dialoge sind durch Rechtecke gekennzeichnet. Übergänge zwischen den Dialogen sind durch Pfeile kenntlich gemacht. }
\end{figure}
Die Dialogstruktur des Wahlinformationssystems soll an die hierarchische Gliederung der BRD angelehnt werden. Jede Ansicht im Wahlinformationssystem wird als Dialog bezeichnet. Jeder Dialog kann aus weitern Subdialogen bestehen. So können im Dialog \glqq Bundesebene\grqq\ weitere Subdialoge mit den einzelnen Diagrammen existieren. \\
Wenn das Wahlinformationssystem aufgerufen wird, wird der Benutzer auf den Dialog \glqq Bundesebene\grqq\ weitergeleitet (s. Abbildung \ref{Dialogstruktur}). Dort werden die Bundesergebnisse präsentiert. Von dort aus kann man auf die \glqq Landesebene\grqq\ eines Bundeslandes navigieren und erhält die entsprechenden Ergebnisse auf Landesebene präsentiert.  Wurde der Dialog eines Landes aufgerufen, so kann man weiter in der Hierarchie bis auf \glqq Wahlkreisebene\grqq\ navigieren. Dort sind die Wahlkreisergebnisse hinterlegt. 

